%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

% Beaucoup inspiré du travail de David Robert
% http://perpendiculaires.free.fr/wp-content/1S2014Chap15LoiBinomiale.pdf

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper,margin=1.4cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\begin{document}

\begin{center}
  \textsc{Loi binomiale, Voyance et Sismologie}

  {\large Échantillonnage}

\end{center}
\hrule

~

\section{Loi binomiale}

\begin{enumerate}
  \item Dans un tableur, écrire dans les cellules $A1$ à $C1$ les textes : \texttt{k}, \texttt{P(X=k)} et \texttt{P(X<=k)}. Entrer les entiers de 0 à 169 dans les cellules $A2$ à $A171$.
  \item Dans la cellule $B2$, écrire la formule calculant $P(X=0)$ (en faisant référence à $A2$) ; recopier cette formule de $B2$ à $B171$.
  \item Lire et interpréter la valeur affichée en $B35$.
  \item Dans la cellule $C2$, écrire la formule calculant $P(X\leq0)$ (en faisant référence à $A2$) ; recopier cette formule de $C2$ à $C171$.
  \item Lire et interpréter la valeur affichée en $C35$.
\end{enumerate}

\section{Échantillonnage}

\begin{enumerate}
  \item Quel sont le plus petit entier $a$ tel que $P(X\leq a)>0,025$, et le plus petit entier $b$ tel que $P(X\leq b)\geq0,975$ ? Justifier que $P(a\leq X\leq b)\geq0,95$.
  \item On considère la variable aléatoire $\frac{X}{n}$, qui comptabilise la \emph{fréquence} de succès du schéma de Bernoulli. Justifier que :
    \[P\left( \frac{a}{n}\leq\frac{X}{n}\leq\frac{b}{n} \right)\geq0,95\]
   À quoi correspond l'intervalle $J=\left[\frac{a}{n};\frac{b}{n}\right]$ ?
  \item Calculer la fréquence de prédictions correctes de l'astrologue. Cette fréquence appartient-elle à $J$ ? Que peut-on conclure ?
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice (Application --- Price de décision)}
  J'ai imprimé une pièce en 3D, et j'aimerais savoir si elle est équilibrée ou non. Pour cela, j'ai lancé la pièce 1000 fois et j'ai compté le nombre de \emph{pile} et de \emph{face}. J'ai obtenu 528 \emph{pile} : ma pièce est-elle équilibrée ?

\end{document}
